\begin{task}{15.7}
  Элементарными преобразованиями системы векторов называются преобразования
  следующих типов: а) перестановка двух векторов системы; б) умножение вектора
  системы на ненулевое число; в) прибавление к одному вектору системы другого
  вектора, умноженного на произвольное число. Доказать, что линейная
  зависимость и линейная независимость системы векторов не нарушается при её
  элементарных преобразованиях.
\end{task}

\begin{solution}
  а) В случае с перестановкой векторов системы набор векторов (множество) не меняется, значит
  система так и остается линейно зависимой (или линейно независимой) в
  зависимости от линейной зависимости набора векторов.

  б) Пусть система л.з. $a_i = \alpha_1 a_1 + \ldots + \alpha_n a_n$. Тогда $k
  a_i = k \alpha_1 a_1 + \ldots + k \alpha_n a_n$, либо же $a_i = \alpha_1 a_1
  + \ldots + k (\alpha_i / k) a_i + \ldots + \alpha_n a_n$. То есть полученная
  система векторов также линейно зависима.  \\
  Пусть система линейно независима. Предположим, что она становится линейно
  зависимой: $a_i = \alpha_1 a_1 + \ldots + k \alpha_l a_l + \ldots + \alpha_n a_n
  = \alpha_1 a_1 + \ldots + (k \alpha_l) a_l + \ldots + \alpha_n a_n$. Откуда
  следует линейная зависимость изначальной системы. Противоречие.

  в) Пусть система л.з. $a_i = \alpha_1 a_1 + \ldots + \alpha_n a_n$. Тогда
  $a_i + k a_j = \alpha_1 a_1 + \ldots + (\alpha_j + k) a_j + \alpha_n a_n$, либо же $a_i = \alpha_1 a_1
  + \ldots + ((\alpha_j - \alpha_l k) + \alpha_l k) a_j + \ldots + \alpha_n a_n$. То есть полученная
  система векторов также линейно зависима.  \\
  Пусть система линейно независима. Предположим, что она становится линейно
  зависимой: $a_i = \alpha_1 a_1 + \ldots + ((\alpha_j - \alpha_l k) + \alpha_l k) a_j + \ldots + \alpha_n a_n$. Откуда
  следует линейная зависимость изначальной системы. Противоречие.
\end{solution}
